\begin{resumo}
  \vspace{-15pt}
  
  O uso da telemetria aplicada aos sistemas de medição de consumo de energia elétrica tornou possível analisar o comportamento fasorial dos consumidores. Essa análise não permite apenas detectar irregularidades como fraudes e falhas de medição, como também ajuda na identificação de efeitos inesperados no fornecimento de energia elétrica. O registro de fluxo de potência ativa reverso em unidades consumidoras sem capacidade de geração instalada é um desses efeitos. Quando uma instalação apresenta potência ativa negativa sem possuir contrato de mini ou microgerador distribuído lavrado, acredita-se comumente que alguma irregularidade se configure. Porém, após a análise de algumas instalações com esse comportamento fasorial, notou-se que a potência ativa negativa pode resultar de cargas trifásicas passivas autênticas, acarretando deslocamentos improcedentes e empenho de recursos para a inspeção de falsos positivos de irregularidade. O presente trabalho demonstra por meio da modelagem matemática do fornecimento de energia elétrica que, em certas circunstâncias, cargas trifásicas passivas podem ocasionar fluxo de potência ativa reverso em uma ou duas de suas fases. Descrevem-se as circunstâncias sob as quais tal comportamento pode ser observado e demonstra-se que a potência ativa total de uma instalação passiva deve ser sempre positiva.

  Palavras-chave: \palavraschaveemlinha
\end{resumo}

\begin{resumo}[Abstract]
  \vspace{-15pt}
  
  \begin{otherlanguage*}{english}

    The use of telemetry applied to electric power metering systems has made it possible to analyze the phasor behavior of consumers. This analysis not only allows the detection of irregular behavior such as fraud and metering failures, but also helps to identify unexpected effects on the power supply. The register of reverse active power flow in consumers without any installed generating capacity is one such effect. When a facility presents negative active power without having any mini or micro-generation contract drawn up, it is commonly believed that some irregularity is going on. However, after the analysis of some installations with this phasor behavior, it was observed that negative active power can result from authentic passive three-phase loads, causing undue displacements and commitment of resources for the inspection of false positive occurrences of irregularity. This paper demonstrates by means of mathematical modeling of the electric power supply that, under certain circumstances, passive three-phase loads can cause reverse active power flow in one or two of its phases. The circumstances under which such behavior can be observed are described and it is demonstrated that the total active power of a passive facility must always be positive.
  
  Keywords: \inlinekeywords
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}